# Lettre sur la precioste

Mes plus sinceres salutations Madame

Des la plus recente de vos lettres, il m'est devenu douloureusement clair que votre education, sans vouloir vous offenser, ne semble parvenir a vous justifier le genie des descriptions que Madame de la Fayette a inclu dans *La Princesse de Cleves*. En effet, suivant les douces contraintes de la preciosite, le style de l'oeuvre doit etre riche et recherche jusqu'aux degres les plus eleves, ainsi que les personnages et donc leurs descriptions. Bien que certaines brutes sans culture ni gout de l'art, telles que ce bon-a-rien de Moliere, ne soient pas en mesure de decouvrir la reelle valeur d'une telle richesse des verbes, je me trouverais fort mecontant s'il vous venait a les rejoindre. La longueur des descriptions de l'oeuvre, quoique excessive au premier regard, n'est que necessaire pour rendre vraiment l'entiere beaute des personnages. Sur ceci, il me semble de ne m'avoir rendu que trop clair, et j'attendrai avec impatience une prochaine lettre.
